No. 884

佛說祕密相經卷上

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

如是我聞：

一時，世尊住一切如來三昧界中，一切菩薩摩訶薩眾皆悉圓滿。是時世尊大毘盧遮那如來從諸佛智三摩地起，普遍觀察一切大眾。當彼如是觀眾會時，所有一切如來并諸菩薩摩訶薩眾，悉於世尊大毘盧遮那如來左月曼拏羅中依止而住。

爾時金剛手菩薩摩訶薩住於世尊大毘盧遮那如來前，合掌諦誠作是白言：「世尊！祕密法儀甚深廣大，云何此中要略而修？於是要略法中我當受行。」

爾時世尊大毘盧遮那如來讚金剛手菩薩摩訶薩言：「善哉善哉！金剛手！汝今善問祕密法儀甚深廣大，我今為汝要略而說。謂若修習瑜伽行者，凡入舍中先當觀想祕密文字，作已護淨。謂於舌端想有『阿』字，其字想成淨妙月輪；於月輪上想有『吽』字，其字復成五股白色大金剛杵。如是觀想已，行人當作金剛合掌安自頂上，誦此大明而作護淨。

「大明曰：

「唵(引)　娑嚩(二合引)婆嚩秫馱(引)　薩哩嚩(二合)達哩摩(二合引)(一句)　莎婆(引)嚩秫度(引)　㰠(呼郎切下同)(二)

「誦是大明已，行人次當發誓願言：『唯願十方一切諸佛、一切菩薩攝受於我，而我某甲於此時中作成就事，始從今日發起無上大菩提心，乃至當坐菩提道場堅固不退。』又說頌曰：

「『願我即同三世佛，　決定當成正覺尊！

攝善法及攝律儀、　饒益眾生戒具足，

而此三聚淨妙戒，　願我受持悉堅固。

諸佛妙法及僧伽，　最勝三寶垂加護，

最初三寶攝受我，　願從諸佛相應生，

金剛杵及彼印鈴，　我所受持悉真實。

彼阿闍梨攝受我，　廣大最上金剛部，

四種施法我常行，　日日六時如是作。

彼大寶部相應法，　三昧中起勝意樂，

我攝受諸正法門，　內外及彼三乘法。

大蓮華部中清淨，　出生無上大菩提，

一切誓願悉相應，　真實法中攝受我。

供養事業隨應作，　大羯磨部中最上，

發起無上菩提心，　及彼出生諸勝行，

普攝一切行周遍，　廣為利樂諸眾生，

未得度者我當度；　未解脫者令解脫。

諸有未獲安隱者，　我當為開安隱門，

所有一切諸眾生，　普使安住涅槃地。』」

爾時世尊大毘盧遮那如來復為金剛手菩薩摩訶薩宣說普盡三摩地真實出生諸三摩地根本法門：「行人應當結禪定印。依法安住已，當觀諸法無我平等，若於諸法見有內外，是即於心有其蓋障，當知離心無別有法；又復意中作是思念：『一切法不生而自性明亮，是即一切法本來不生性。』隨其所念即住是心，然後乃以自性明亮可愛音聲誦彼開覺本心大明章句，當誦念時應觀心月曼拏羅相。

「大明曰：

「唵(引)　唧多鉢羅(二合)　底　吠(引)鄧羯嚕(引)彌(一句)

「復次頌曰：

「真實圓滿大清淨，　其猶虛空無垢翳；

一切麁重悉蠲除，　而復破遣邪分別。

彼諸煩惱垢淨故，　復如朗月見初生；

諸佛功德聚無邊，　悉入阿字等妙相。

「其相云何？

「所謂：

「阿阿(引)　壹翳嗢污哩黎(引)　哩黎(引)　伊愛鄔奧暗惡」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復於世尊大毘盧遮那如來菩提心月曼拏羅中依止而住，作是白言：「世尊！菩提心月曼拏羅者，而有何等最勝功德？」

爾時世尊大毘盧遮那如來即為金剛手菩薩摩訶薩要略宣說菩提心月曼拏羅相：「金剛手！當知諸佛無邊功德，入『阿』字等諸妙相時，如水精月淨光明相。入已，復從自性清淨明亮智心出生變化作用事業，即誦大明微妙章句發菩提心。大明曰：

「唵(引)　冐提唧當(一句)　母怛波(二合引)　捺夜(引)彌(二)

「復次頌曰：

「隨此出生大悲心，　普攝眾生諸所作；

一切善法悉周圓，　一切煩惱皆不著。

月曼拏羅左右中，　菩提心月為第二；

所有諸佛功德門，　復入迦字等妙相。

「如是入已，乃與諸法影像相應。其相云何？

「所謂：

「迦佉誐伽昂(鼻音輕呼)　左蹉惹(仁左切)　酇(重呼)　倪(倪也切輕呼)叱姹拏(尼轄切)　茶(重呼)　拏(平聲輕呼)　多他捺陀(重呼)　那(輕呼)　波頗末婆(重呼)　摩(輕呼)　邪囉羅嚩設沙薩訶乞叉(合呼)

「此等文字，即是菩提心月曼拏羅相。此曼拏羅所有法用行相次第，如餘教說。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復於世尊大毘盧遮那如來右月曼拏羅中依止而住，作是白言：「世尊！而此右月曼拏羅中當云何入？」

爾時世尊大毘盧遮那如來告金剛手菩薩摩訶薩言：「金剛手！當知金剛杵即是金剛智，能生諸佛勝功德聚。金剛杵者，其相五股，依法所成，周匝復有光焰熾盛，是光從彼普賢心出，為堅固因起諸行相。若入曼拏羅者，當觀自身即是五智金剛杵相，作是觀時誦此大明曰：

「唵(引)　底瑟姹(二合)　嚩日囉(二合)(一句)

「復次頌曰：

「佛於三阿僧祇劫，　修成菩提最上行；

歷位至登妙覺尊！　皆由清淨無漏智。

菩提妙月曼拏羅，　最上清淨離諸垢；

於中觀想智金剛！　是即五智金剛杵。」

世尊大毘盧遮那如來作此所說，謂即表示執金剛者復次當想盡虛空界周遍普聚而為分量都成一大金剛杵相，然後行人觀想己身即金剛杵，廣略相應。當觀想時誦此大明曰：

「唵(引)　嚩日囉(二合引)　怛摩(二合)酤(引)㰠(一句)

「復次頌曰：

「所有一切諸佛身，　悉無對礙無依止；

無生無作淨無瑕，　是中無性等亦離。

不斷不破亦不壞，　法身無染本清淨；

金剛堅固體出生，　如來金剛身無上。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩於世尊大毘盧遮那如來右月曼拏羅中依止住已，作是白言：「世尊！復云何觀彼金剛杵？」

爾時世尊大毘盧遮那如來普遍觀察諸如來已，作如是言：「諦聽。諸如來！我今宣說佛影像中觀影像相。其相云何？所謂薩埵金剛相。彼諸相具足，應當如是觀，即佛影像相。作是觀想時誦此大明曰：

「唵(引)　野他(引)　薩哩嚩(二合)怛他(引)誐多(引)(一句)　塞怛(二合)他(引)㰠(二)

「復次頌曰：

「所有諸佛身祕密，　境界性智行亦然；

以五相成正覺尊，　諸佛成滿皆清淨。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復於世尊大毘盧遮那如來後月曼拏羅中依止而住，作是白言：「世尊！云何是祕密？復云何是境界性智行等亦然？」

爾時世尊大毘盧遮那如來稱讚金剛手菩薩摩訶薩，即說頌曰：

「善哉金剛大薩埵！　善哉金剛聖妙寶；

善哉金剛正法門，　善哉金剛眾事業；

善說此經祕密義，　是即無上金剛乘。

所有諸佛祕密門，　大乘現證法皆攝，

修成就時妙清淨，　成佛果已獲妙樂。

汝問祕密等云何？　謂蓮華及金剛杵。

此即如來大祕密，　一切諸佛從是生；

若能依法諦心觀，　於剎那間得成佛。」

佛說祕密相經卷上

佛說祕密相經卷下

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

爾時金剛手菩薩摩訶薩復於世尊大毘盧遮那如來本來無性法中，以尋求慧而請問言：「世尊！勝三摩地當云何修？」

爾時世尊大毘盧遮那如來讚金剛手菩薩摩訶薩！即說頌曰：

「善哉金剛大薩埵！　善哉金剛眾妙寶；

善哉金剛正法門，　善哉金剛勝事業；

善說此經祕密義，　是即無上金剛乘；

一切如來祕密中，　大乘現證法皆攝。」

佛言：「金剛手！欲修三摩地者，先以金剛鉤印及大明鉤攝前住；次以金剛索印及大明而為引入；然以金剛鎖印及大明堅牢而住；後以金剛鈴印及大明而為警覺作阿吠舍。彼彼大明曰：

「嚩日囕(二合引)　酤舍[口*弱](一句)　嚩日囉(二合)　播(引)舍吽(引)(二)　嚩日囉(二合引)　塞普(二合引)吒鑁(三)　嚩日囉(二合引)　吠(引)舍阿(四)

「然後結本尊三昧邪印，應當諦心觀想彼彼種子文字。所謂：

「[口*弱](入)　吽(引)　鑁　呼(引)

「此即是修三摩地法。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復住世尊大毘盧遮那如來前，說此頌曰：

「快哉一切正覺尊！　我說即是金剛手！

而彼一切佛如來！　既金剛乘無有上。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩普遍觀察一切如來皆悉同一真實住已，即於世尊大毘盧遮那如來右邊而住，作是白言：「世尊！云何是金剛杵？」

爾時世尊大毘盧遮那如來告金剛手菩薩摩訶薩言：「即汝金剛手是為金剛杵。」

爾時會中聖觀自在菩薩摩訶薩前白世尊大毘盧遮那如來言：「世尊！云何是蓮華？」

爾時世尊大毘盧遮那如來告聖觀自在菩薩摩訶薩言：「即汝蓮華手是名為蓮華。」

是時會中一切如來皆悉合掌，俱白世尊大毘盧遮那如來言：「所說蓮華及金剛杵，是義云何？」

爾時世尊大毘盧遮那如來普謂一切如來言：「當知祕密四種供養是為蓮華，彼蓮華上依法住者即金剛杵。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩為欲開示如是所說本來無性法故，復白世尊大毘盧遮那如來言：「世尊！云何是祕密四種供養？」

爾時世尊大毘盧遮那如來告金剛手菩薩摩訶薩言：「祕密四種供養者，謂：金剛嬉戲本部大菩薩，彼於一切佛作大敬愛事；即彼如是出生金剛寶鬘；彼復出生金剛妙歌；彼復出生金剛旋舞，供養而住。從是四祕密中，出生一切佛菩薩等。復次應當觀想金剛嬉戲等本部大菩薩種子文字。所謂：

「羅(引)摩(引)詣(引)涅哩(二合)度(引)布(引)　吽(引)　阿(引)　阿覩囉(引)　薩室哩(二合引)詣(引)　吽(引)　紇哩(二合引)　勿嚨(二合)宎嚨(二合)　㰠彌(引)邪羅摩

「作是觀想時，即同一體性自身金剛杵住於蓮華上而作敬愛事。作是敬愛時，得成無上佛菩提果，或成金剛手尊、或蓮華部大菩薩、或餘一切踰始多眾。當作和合相應法時，此菩薩等悉離一切罪垢染著。如是當知彼金剛部大菩薩入蓮華部中，與如來部而作敬愛。如是諸部大菩薩等作是法時，得妙快樂無滅無盡，然於所作法中無所欲想。何以故？金剛手菩薩摩訶薩！以金剛杵破諸欲故，是故獲得一切踰始多無上祕密蓮華成就。復次頌曰：

「或於空中或餘方，　觀想蓮華妙等引；

蓮華無上成就門，　於現生中得成就。」

爾時世尊大毘盧遮那如來又復宣說金剛嬉戲等祕密供養。頌曰：

「諸菩薩中勝菩薩！　金剛嬉戲大名稱；

寶鬘、妙歌勝亦然，　金剛旋舞妙等引。

如是祕密四菩薩！　是即金剛密供養；

供養一切佛如來！　依法常作敬愛事。

「復次依法安想祕密菩薩種子文字。所謂：

「多阿(引)　羅嚩摩(引)誐摩　涅哩(二合)摩(引)度(引)　阿(引)嚩日囕(二合)

「復次頌曰：

「想時當結三叉印，　金剛杵安蓮華上；

金剛嬉戲等法門，　成就故得無盡樂。

「復次當知祕密供養法者，是即觀自在菩薩三摩地門，於是門中即攝金剛嬉戲菩薩，所有多羅菩薩及顰眉菩薩即同一體而無差別，左現愛相哆羅菩薩於左邊住，右現愛相顰眉菩薩於右邊住。是諸菩薩於一切處同一相應最上敬愛祕密成就。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩即入一切如來蓮華金剛部三摩地，從是三摩地出已，向諸如來說此頌曰：

「大哉最上祕密法，　所謂蓮華中安住；

一切成就剎那成，　乃至無上菩提果。」

爾時聖觀自在菩薩摩訶薩說此頌曰：

「大哉一切佛如來！　清淨蓮華愛無上；

於無我中我手持，　蓮華中住蓮華相。」

爾時世尊大毘盧遮那如來為諸如來說此頌曰：

「諦聽一切諸如來！　諸佛大智無有上；

祕密供養法相應，　利益眾生作成就。

金剛嬉戲相應行，　我心堅固無所動；

金剛寶鬘及妙歌，　旋舞供養亦如是！

所有祕密敬愛事，　如是法儀勝無上；

此祕密中依法行，　即得諸佛施歡喜。」

復說祕密種子文字。所謂：

「唵(引)　野(引)　阿囉誐覩婆　嚩日哩(二合引)　摩尼鉢訥摩(二合)」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復白世尊大毘盧遮那如來言：「世尊！戲、鬘、歌、舞四種祕密行相云何？」

爾時世尊大毘盧遮那如來讚金剛手菩薩摩訶薩言：「善哉善哉！金剛手！汝今善問祕密行相，我今為汝如理開示。或有大士愛樂嬉戲祕密行相；或有大士愛樂寶鬘祕密行相；或有大士愛樂妙歌祕密行相；或有大士愛樂旋舞祕密行相；或有大士普遍愛樂戲、鬘、歌、舞祕密行相。如是一切祕密行相中起愛樂時，隨所樂心即入如來三摩地金剛蓮華相應法中，獲得無上祕密成就。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩前詣佛所，右膝著地恭敬頂禮，而白佛言：「世尊！若有正士大法器者，應當於是祕密供養相應法中如理修學，彼能成就一切事業，乃至得成佛無上智，況復餘法有不成者。」

爾時世尊大毘盧遮那如來即入諸佛大智三昧加持安住三摩地。從是三摩地出已，即結金剛嬉戲大菩薩祕密智印復為攝集，令金剛手菩薩摩訶薩表示祕密神通行相。「謂本所有一真法性，從是出生諸菩薩等，從『吽』字等而為大智。由此即生金剛嬉戲祕密菩薩，及持明藏一切賢聖，是諸賢聖皆悉同本一真法性。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩受世尊大毘盧遮那如來教勅已，即說祕密行相：「所謂依如來部金剛印成就廣大儀軌中法用。若作持誦時，當不動舌端，唇齒二相合，離諸音聲，但以金剛語音而為持誦，即能成就一切儀軌，此說即是金剛語菩薩法。復次金剛部祕密印成就廣大儀軌中法用，謂以自身金剛杵，入一切相應賢聖真法性中，祕密行人作是法時，即得一切事業成就，此說即是金剛薩埵菩薩法。復次金剛部祕密印成就廣大儀軌中法用，謂諸所欲得佛世尊究竟真常，常施一切眾生妙樂，復能成就一切事業，此說即是金剛手菩薩法。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復白一切如來言：「如來善聽！此祕密智勝無有上，若欲得成諸佛身者，應當寂靜住等引心，入一切如來智三摩地，從是三摩地出已得成佛身，即能成就諸三摩地法。所謂：劍成就三摩地；藥叱尼成就三摩地；一切執曜阿吠舍成就三摩地；遣除一切執曜三摩地；破一切惡三摩地；持明人三摩地；神通成就三摩地；財寶成就三摩地；入脩羅宮成就三摩地；常得國王及王眷屬愛念成就三摩地。此如是等有無數種三摩地法及祕密章句中，今此四種祕密供養而為最上。金剛部大菩薩與菩薩嬉戲等如理相應。金剛嬉戲者，此說即是和合出生之義，而此菩薩一切所欲，得諸如來常施歡喜，即此金剛嬉戲菩薩為增勝主，常於一切如來而生歡喜。

「復次祕密種子文字。所謂：

「野部(引)　骨嚕(二合)卒魯(二合)　阿(引)莎(引)剎呼(引)　[口*弱]吽(引)　鑁　[牟*含](引)

「此等文字，即是金剛嬉戲本部大菩薩，與金剛、蓮華二法相應，即此金剛而為警覺。所有蓮華即觀自在菩薩三摩地門，而彼蓮華離諸所著，以金剛鎖堅牢而住，於諸所動相應平等，而常不離三摩呬多。然後同一真實『吽』字智門出敬愛事而能成就一切事業，此說即是金剛手菩薩法。」

爾時聖觀自在菩薩摩訶薩白諸如來言：「所有金剛杵住於蓮華上，彼金剛杵及與蓮華二法和合相應成就，獲得妙樂無滅無盡。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩住於世尊大毘盧遮那如來前作是白言：「世尊！彼金剛杵云何能住於蓮華上？此金剛杵及與蓮華，作用行相復云何說？世尊！此理甚深，我於是義不能解了？」

爾時世尊大毘盧遮那如來讚金剛手菩薩摩訶薩言：「善哉、善哉！金剛手！汝今當知彼金剛杵住蓮華上者，為欲利樂廣大饒益，施作諸佛最勝事業，是故於彼清淨蓮華之中，而金剛杵住於其上，乃入彼中，發起金剛真實持誦，然後金剛及彼蓮華二事相擊，成就二種清淨乳相：一謂金剛乳相，二謂蓮華乳相。於二相中出生一大菩薩善妙之相；次復出生一大菩薩猛惡之相。菩薩所現二種相者，但為調伏利益一切眾生，由此出生一切賢聖，成就一切殊勝事業。」

爾時金剛手菩薩摩訶薩復白佛言：「世尊！何者是乳相？復從何生起？唯願世尊顯明開示。」

爾時世尊告金剛手菩薩摩訶薩言：「即汝金剛手所有最勝祕密供養，是即乳相從是生起。」金剛手菩薩摩訶薩復白佛言：「世尊！我不解佛所說義。」佛言：「金剛手當知，乳相者即是本真相，如《祕密降三世教》中所說。」

爾時世尊大毘盧遮那如來普攝金剛手等一切菩薩，同一真實、同一出生，都成為一金剛薩埵之身，告諸如來言：「今此所說祕密供養等祕密行相，但為警覺邪外之眾，故佛菩薩隱密而說。」

是時所現金剛薩埵身與本部菩薩同住正見出生敬愛，唯以金剛縛而普攝已，所有本部大菩薩等同處于左根本之位住蓮華中，以金剛杵開覺蓮華，而悉同一三昧相應。

爾時本部大菩薩眾得開覺已，即說頌曰：

「快哉一切正覺尊！　我所敬愛施妙樂；

唯此妙樂外無餘，　而能成就祕密法。」

爾時世尊大毘盧遮那如來即說頌曰：

「快哉妙樂無有上，　諸有正士應當修；

今此祕密妙法門，　有罪染者不應受。

祕密蓮華此無上，　金剛嬉戲即彼法；

金剛蓮華教亦然！　總攝毘盧遮那智。」

世尊大毘盧遮那如來說是頌時，有無數百千殊妙瑞相一時出現。

佛說祕密相經卷下